\chapter{Conclusiones y trabajos a futuro}

% Propuesta del trabajo y presentación de la sección
La propuesta de este trabajo es evaluar la viabilidad de una solución que logre analizar el comportamiento de las personas en un espacio físico a través de la detección y el seguimiento de las mismas por intermedio de cámaras de video. La premisa es apoyarse en métodos del estado del arte vigente, y utilizar solamente cámaras de videovigilancia, prescindiendo de hardware adicional. Esto simplifica en gran medida la implementación de la solución y contribuye a lograr un alto grado de adopción por parte de potenciales clientes interesados, pero también limita considerablemente las herramientas de trabajo para lograr un análisis preciso. En base a los resultados obtenidos y el estudio presentado en las secciones precedentes, en éste capítulo se habla sobre las conclusiones que se extraen de la aplicación de una solución con éstas características.\\

% Prototipo
Para evaluar la viabilidad se planteó un prototipo basado en los dos pilares fundamentales de la solución: la detección de las personas, y el seguimiento de las mismas. Como conjunto de datos se utilizaron grabaciones provenientes de un sistema de videocámaras de vigilancia de una cafetería. No se tuvo injerencia sobre el posicionamiento de las cámaras ni del mobiliario, por lo que se trata de una situación que representa un ambiente no controlado, como se buscaba.\\

% Revisión y correción de datos
Los videos fueron procesados con el sistema, usando OpenPose para la detección de personas y DeepSort para el seguimiento. La calidad del seguimiento realizado fue relevada revisando los videos en busca de errores de cambio identidad, contabilizando su ocurrencia y corrigiéndolos manualmente, generando así un conjunto de datos paralelo libre de este tipo de errores.

% Números de cambios de identidad
En total se contabilizaron 142 errores de cambio de identidad para un total de 88 personas vistas. Se detecta una variablidad entre las distintas mesas producto de la disposición de la cámara hacia ellas. En particular, la mesa 2, al ser la más cercana a la cámara y obtenerse una vista superior de ella, registra una cantidad de errores menor a los de las distintas mesas, que o bien no se encuentran totalmente incluidas en el plano de la imagen o bien la perspectiva que se tiene a ellas causa mayores errores de oclusión entre personas. 

% Cambios de Identidad -> Mal seguimiento -> malas métricas
La comparación entre la métrica de tiempo de permanencia obtenida en el conjunto de datos obtenido y el corregido arrojó diferencias sustanciales, expuestas en los histogramas de las Figuras \ref{fig:hist1}, \ref{fig:hist2} y \ref{fig:hist3}, evidenciando la alta sensibilidad que presenta la métrica frente a los errores de cambio de identidad en las personas detectadas. Al no poder mantener con robustez la asignación de identidad a las personas a lo largo del video, no se puede determinar con precisión el tiempo de permanencia de ellas. Poder resolver con precisión el problema del seguimiento de personas es una actividad clave para la utilidad del sistema propuesto, ya que muchas de las métricas que puede ser de interés requieren conocer el comportamiento de una persona a lo largo de toda su estadía en el lugar.

% Errores del filtrado de kalman
El análisis de los errores de cambios de identidad reveló que en la mayor parte de los casos sus razones correspondían a la pérdida de la detección de la persona durante algunos cuadros del video, o a movimientos bruscos que causaran un gran cambio en su caja delimitadora. En estos casos, el filtro de Kalman utilizado da una predicción de la siguiente ubicación muy distinta a la real, lo que introduce errores en la asignación de nuevas detecciones a los seguimientos en curso.  

% Evitar Kalman, usar seguidores nuevos
Dado que Deep SORT recurre a la predicción de ubicación por el filtro de Kalman en las situaciones en las que no es posible asociar las nuevas detecciones a los seguimientos mediante la información de apariencia, una forma de lograr mejor performance en el seguimiento es mejorar la calidad de la descripción de apariencia de manera que permita una mayor cantidad de recuperación de identidades. El rendimiento de los algoritmos de seguimiento propuestos ha seguido en aumento desde la publicación de Deep SORT y los que mejores resultados obtienen hacen un uso intensivo de información de apariencia para re identificar personas vistas anteriormente en otros cuadros \cite{deepcc}. Utilizar en la plataforma un algoritmo de seguimiento más reciente que Deep SORT podría incrementar considerablemente la performance y minimizar la cantidad de cambios de identidad experimentados.

% Openpose
Dejando de lado el seguimiento, se puede afirmar que el rendimiento de OpenPose en el módulo de detección de personas fue bueno. Más allá de algunos detalles identificados, como la dificultad que presentó para detectar correctamente a algunas personas vestidas con colores oscuros, si se tiene en cuenta que se vale de una sola cámara para generar las detecciones, obtuvo resultados aceptables en términos generales, y muy buenos para las personas más cercanas a la mesa. No demostró además ser sensible a la calidad de las filmaciones, ni a los cambios de iluminación presentados en la cafetería a lo largo del día.

% Búsqueda de pose: que se hizo
Las categorización de puntos corporales de OpenPose fue utilizada para realizar una búsqueda en las horas de grabación de todas las ocurrencias de una acción objetivo, la de un cliente levantando la mano para llamar la atención del mozo. Se relevaron manualmente los videos disponibles y se etiquetaron los cuadros en los que alguna persona estaba realizando la acción. La acción fue buscada a través de la pose mediante dos algoritmos diferentes: una búsqueda por regla que detectaba una pose como positiva si el brazo estaba extendido sobre la cabeza de la persona, y otra búsqueda por semejanza que a partir de una pose modelo y un umbral, detectaba como positiva una pose dada si difería de la modelo en una distancia menor que el umbral.

% Búsqueda de pose: resultados
Los algoritmos de búsqueda implementados lograron buenos resultados teniendo en cuenta su simplicidad. La búsqueda por regla logró obtener un alto valor de exhaustividad, 95\%, aunque con una precisión de tan solo 7.6\%. La búsqueda por semejanza obtuvo un desempeño algo peor (61\% de precisión y 40\% de exhaustividad para $k=120$), y experimentó problemas en detectar algunas poses aún cuando su umbral era incrementado considerablemente. 

% Errores por perspectiva
Relevando manualmente la razón de los falsos positivos del detector por regla, se obtuvo que cerca de la mitad de las detecciones incorrectas son debidas a errores de OpenPose.  Otro 18\% de errores es debido a la perspectiva de la cámara con la persona, que varía mucho a lo largo de la imagen. Estos errores podrían ser mitigados si en lugar de considerar la pose bidimensional en el plano de imagen, se trabajara con un modelo tridimensional unificando su representación independientemente de la perspectiva que se tenga con la cámara. El problema de estimar una representación 3D de la pose a partir de la ubicación 2D de articulaciones fue recientemente enfrentado con éxito, y podría ser incorporado a la plataforma para mejorar la performance \cite{2dto3d}.

% Detectar movimientos y no pose
Otra gran parte de los errores cometidos en la detección de pose, el 25\%, se atribuye a detecciones en las que la persona levantó de hecho el brazo por sobre la cabeza, pero no para llamar la atención del mozo sino que como parte de una gesticulación en una charla, un bostezo, etc. Si bien la pose es correctamente detectada, no es parte de la acción objetivo. Una posible forma de incorporar mayor información semántica a la búsqueda es describir las acciones como movimientos, como una secuencia de poses en lugar de como una sola. El reconocimiento de acciones en videos es un problema tratado con atención últimamente, para el que las soluciones del estado de arte utilizan redes neuronales convolucionales o recurrentes, tanto a nivel de imagen \cite{rawrecognition} \cite{rawrecognition2} como de esqueletos corporales \cite{skeletonrecognition} \cite{skeletonrecognition2}. Extender la búsqueda de poses a búsqueda de movimientos captaría mejor la semántica de la acción, y sobretodo daría al usuario más posibilidades de búsqueda y de aplicación.

% Control del ambiente
Dadas las limitaciones actuales experimentadas en el prototipado del sistema, una forma de obtener un mejor funcionamiento sería relajar la restricción de su uso a ambientes no controlados. Tener control sobre el escenario, la cantidad de cámaras su ubicación y enfoque, podría mejorar considerablemente la calidad del seguimiento y de la búsqueda de poses. Es notorio en base a los resultados presentados en las figuras \ref{fig:tabla-18-oct} y \ref{fig:tabla-22-oct} que el rendimiento decrece en las horas altamente concurridas, básicamente porque el tránsito de las personas genera interferencia en las detecciones. Utilizar más cámaras y dedicar cada una de ellas al análisis de un espacio limitado (por ejemplo una sola mesa), permitiría ubicarlas de forma que el ángulo de visión minimice la superposición entre las personas en el plano de imagen.

% multicámara
Incrementar la cantidad de cámaras introduce la necesidad de soportar el manejo y tratamiento de múltiples cámaras en la plataforma. Así, el seguimiento de personas debería de ser capaz de identificar a una misma persona captada en diferentes momentos en diferentes escenas. Esto permitiría abarcar en el rango de visión de las cámaras la totalidad del espacio físico independientemente de su tamaño y arquitectura, pudiendo ser aplicable a una mayor cantidad de casos de uso. Soluciones propuestas al problema de seguimiento multicámara pueden encontrarse en \cite{deepcc} y \cite{dukeprogress}.

% En el futuro vapai
Los problemas de visión artificial de cuya solución depende la plataforma propuesta reciben, como se ve en estas conclusiones, gran interés actualmente y su estado del arte está en continuo perfeccionamiento registrando cada año mejores resultados en los diferentes desafíos propuestos. Así, es de esperar que en los próximos años estén disponibles nuevas técnicas y algoritmos similares a los utilizados en este prototipo pero de mejor rendimiento, que permitan una detección y seguimiento eficiente de personas en videos.  Con ellos, una plataforma de características similares a la estudiada en este trabajo sería tecnológicamente posible, y sin duda sería de interés su uso en lugares que vean una propuesta de valor en conocer el comportamiento de su público visitante.

